\documentclass[a4paper, 12pt]{scrartcl}

% Basic Packages
\usepackage[top=2.2cm, right=2.2cm, bottom=2.2cm, left=2.2cm]{geometry}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{url}

% Layout Packages
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage{ulem}
%\usepackage{wasysym}
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{listings}

%\usepackage{esvect}
%\usepackage{pgf}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algorithm}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}%,shadows,arrows,automata}


\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi}) }

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}

\begin{document}
\header{9}{NN}{2015-01-13}{SAT-Solving}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{2}

\Aufgabe{QBF}{6}

$\begin{array}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Formel} & \textbf{wahr} & \textbf{falsch}\\
\hline
\exists x \exists y ((y \rightarrow x) \wedge x) & \boxtimes & \Box\\
\hline
\exists x \forall y ((y \rightarrow x) \wedge x) & \boxtimes & \Box\\
\hline
\exists y \forall x ((y \rightarrow x) \wedge x) & \Box & \boxtimes\\
\hline
\forall x \forall y ((y \rightarrow x) \wedge x) & \Box & \boxtimes\\
\hline
\forall x\exists y \exists z ((x \vee \neg y) \wedge (x \vee \neg y \vee z) \wedge (\neg x \vee z)) & \boxtimes & \Box\\
\hline
\exists x\forall y \forall z(x \wedge ((y \rightarrow z) \vee (z \rightarrow y))) & \boxtimes & \Box\\
\hline
\end{array}$\\

Begründung:
\begin{itemize}
\item $(y \rightarrow x) \wedge x = (\neg y \vee x) \wedge x = x$\\
$\exists x\exists y ...$: $\checkmark$ z.B. mit $x \rightarrow 1, y\rightarrow 0$\\
$\exists x \forall y ...$: $\checkmark$ mit $x \rightarrow 1$\\
$\exists y \forall x ...$: unerfüllbar für $x \rightarrow 0$\\
$\forall x \forall y ...$: unerfüllbar z.B. für $x \rightarrow 0, y \rightarrow 1$
\item $(x \vee \neg y) \wedge (x \vee \neg y \vee z) \wedge (\neg x \vee z) = (x \vee \neg y) \wedge (\neg x \vee z)$\\
$\forall x \exists y \exists z ...$: $\checkmark$\\
Fall 1: $x \rightarrow 0$: zweite Klausel erfüllt, erste erfüllbar durch $y \rightarrow 0$\\
Fall 2: $x \rightarrow 1$: erste Klausel erfüllt, zweite erfüllbar durch $z \rightarrow 1$
\item $x \wedge ((y \rightarrow z) \vee (z \rightarrow y)) = x \wedge ((\neg y \vee z) \vee (\neg z \vee y)) = x \wedge ((\neg y \vee y) \vee (\neg z \vee z)) = x$\\
$\exists x \forall y \forall z ...$: $\checkmark$ mit $x \rightarrow 1$
\end{itemize}
\pagebreak
\Aufgabe{QBF Algorithmus}{6}

Zu überprüfende Formel:

$\forall x \exists a \exists b \exists c \forall y \forall z (x \vee a \vee \neg y \vee \neg c) \wedge (x \vee y \vee c \vee \neg b) \wedge (b \vee \neg x \vee \neg c) \wedge (c \vee b \vee \neg y) \wedge (\neg x \vee \neg b \vee \neg z)$\\

In Klauselschreibweise:

$\forall x \exists a \exists b \exists c \forall y \forall z$, $\{x,a,\neg y, \neg c\}, \{x,y,c,\neg b\}, \{b,\neg x, \neg c\}, \{c, b, \neg y\}, \{\neg x, \neg b, \neg z\}$\\

$\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
\text{Level} & \text{Var} & \text{Quant} & \text{Wert} & \text{Grund} & \text{(``Rest''-Klauseln)}\\
\hline
1 & x & \forall (1) F & \bot & \text{decision} & \{a,\neg y, \neg c\}, \{y,c,\neg b\},\{c,b,\neg y\}\\
2 & a & \exists (2) & \bot & \text{decision} & \{\neg y, \neg c\}, \{y,c,\neg b\}, \{c,b,\neg y\}\\
& c & \exists (2) & \bot & \{x,a,\neg y, \neg c\} & \{y,\neg b\}, \{b,\neg y\}\\
& b & \exists (2) & \bot & \{x,y,c,\neg b\} & \{\neg y\}, empty
\end{array}$\\

Bestimmung der 1UIP:

\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node[] (a) []{$\{x,y,c,\textcolor{red}{\neg b}\}$};
\node[] (b) [right =1cm of a]{$\{c,\textcolor{red}{b},\neg y\}$};
\node[] (c) [below right of=a]{$\{x,y,\neg y, \textcolor{red}{c}\}$};
\node[] (d) [right =1cm of c]{$\{x,a,\neg y, \textcolor{red}{\neg c}\}$};
\node[] (e) [below right of=c]{$\{x,y,\neg y, a\}$};

\path (a) edge[thick] node[]{} (c)
      (b) edge[thick] node[]{} (c)
      (c) edge[thick] node[]{} (e)
      (d) edge[thick] node[]{} (e);
\end{tikzpicture}\\

Backtracking zu Level 1:

$\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
\text{Level} & \text{Var} & \text{Quant} & \text{Wert} & \text{Grund} & \text{(``Rest''-Klauseln)}\\
\hline
1 & x & \forall (1) F & \bot & \text{decision} & \{a,\neg y, \neg c\}, \{y,c,\neg b\},\{c,b,\neg y\},\{y,\neg y, a\}\\
& a & \exists (2) & \top & \{x,y,\neg y, a\} & \{y,c,\neg b\}, \{c,b,\neg y\}\\
2 & b & \exists (2) & \bot & \text{decision} & \{c,\neg y\}\\
& c & \exists (2) & \top & \{c,b,\neg y\} & -, sat
\end{array}$\\

Branch ist SAT, daher Backtracking zu Level 1, Flippen von $x$ (letzter $\forall$ mit $F$):

$\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
\text{Level} & \text{Var} & \text{Quant} & \text{Wert} & \text{Grund} & \text{(``Rest''-Klauseln)}\\
\hline
1 & x & \forall (1) T & \top & \text{decision} & \{b,\neg c\}, \{c,b,\neg y\}, \{\neg b, \neg z\}\\
& b & \exists (2) & \bot & \{\neg x, \neg b, \neg z\} & \{\neg c\}, \{c,\neg y\}\\
& c & \exists (2) & \bot & \{b,\neg x, \neg c\} & \{\neg y\}, empty
\end{array}$\\

Bestimmung der 1UIP:

\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
\node[] (a) []{$\{b,\neg x,\textcolor{red}{\neg c}\}$};
\node[] (b) [right =1cm of a]{$\{\textcolor{red}{c},b,\neg y\}$};
\node[] (c) [below right of=a]{$\{\textcolor{red}{b},\neg x, \neg y\}$};
\node[] (d) [right =1cm of c]{$\{\neg x, \textcolor{red}{\neg b}, \neg z\}$};
\node[] (e) [below right of=c]{$\{\neg x, \neg y, \neg z\}$};

\path (a) edge[thick] node[]{} (c)
      (b) edge[thick] node[]{} (c)
      (c) edge[thick] node[]{} (e)
      (d) edge[thick] node[]{} (e);
\end{tikzpicture}\\

Zu lernende Klausel $\{\neg x, \neg y, \neg z\}$ besteht nur aus unbelegten $\forall$ und ist daher $empty$.

$\Rightarrow$ Die Formel ist \textbf{falsch}.


\end{document}
